
\section{有界モデル検査法の実装}
\label{s:bmc-coq}

本研究では，前章で述べた Sheeranらの方法1，$k$-Induction 法を Coq 上に実装し，システム ($I$, $T$)，性質 $P$，探索範囲 $k$ を入力とした有界モデル検査を実施可能にした．

ここでは，Sheeranらの方法1 (\ref{s:bmc:Induction}節) を例に，
BMC 法 (の事後条件)・システム・性質の記述方法，さらに前記 BMC 法により形式的に検査を実施する方法を述べる．

まず状態，初期状態の条件$I$, 遷移関係$T$, 性質$P$を
\begin{lstlisting}[language=Coq,
  numbers=none,
  xleftmargin=10pt ]%state, init, trans, property

Definition state : Type := @$\mathbb{N} \to \mathbb{Z}$@.
Definition init : Type := state -> Prop.
Definition trans : Type := state -> state -> Prop.
Definition property : Type := state -> Prop.
\end{lstlisting}
という型で扱うものとする．
\verb state 型は，状態を整数のベクトルとして扱うために $\mathbb{N} \to \mathbb{Z}$としている．
状態列は，\verb state 型のリストとする．
ここで，以下の記法を導入する．
\begin{lstlisting}[language=Coq,
  numbers=none,
  xleftmargin=10pt ]%Notation 

Notation "l _[ n ] " := (nth n l default)
                   (at level 60, right associativity).
\end{lstlisting}
これは，状態列を表すリスト \verb l から$n$番目の要素を取り出す操作を簡易にするためのものである．
%値\verb 9999 は，任意の値であり，リストの範囲を超える要素へのアクセスを考慮したものである．
%本研究では，リストの範囲外へのアクセスを行わないため，．

Sheeranらの方法1の事後条件 \eqref{eq:Sheeran1} を関数 \verb Sheeran_method1 として記述する．
%
\verb Sheeran_method1 の記述にあたり，式\eqref{eq:Sheeran1}の部分式を記述した関数を用意する．
部分式$\mathit{path}(s_{[o..(o+len)]})$を以下のように記述する: 
\begin{lstlisting}[language=Coq,
  numbers=none,
  xleftmargin=10pt ]%Notation 

Fixpoint path (T : trans) (l : list state) 
  (o len : nat) : Prop :=
  match len with
  | O => True
  | S O => T (l _[o]) (l _[o+1])
  | S len' => path T l o len' /\ 
                   T (l _[len'+o]) (l _[len+o])
  end.
\end{lstlisting}
部分式$\mathit{loopFree}(s_{[o..(o+len)]})$を以下のように記述する:
\begin{lstlisting}[language=Coq,
  numbers=none,
  xleftmargin=10pt ]%Notation 

Definition loop_free (T : trans) (l : list state)
 (size o len : nat) : Prop :=
  path T l o len /\ no_loop l size o len. 
\end{lstlisting}
引数\verb size は，ユーザーが入力として与える値であり，
システムの記述に使用する状態の個数を表している (後述)．
関数\verb no_loop の詳細については省略するが，
これは$\mathit{loopFree}$の定義 (式\eqref{eq:loopfree}) の第2項目に相当する部分である．
つぎに，関数\verb Sheeran_method1 を以下のように記述する:
\begin{lstlisting}[language=Coq,
  numbers=none,
  xleftmargin=10pt ]%Notation 

Definition Sheeran_method1 (I : init) (T : trans) 
  (P : property) (size k: nat) : Prop :=
  (lasso I T P size k \/ 
   violate_loop_free I T P size k) /\ safety I T P k.    
\end{lstlisting}
関数 \verb lasso , \verb violate_loop_free , \verb safety は，
それぞれ式\eqref{eq:Sheeran1}の各部分式に対応している．


%BMC法による検査は，当該方法の事後条件 (ここでは$\texttt{Sheeran\_method1}\ I\ T\ P\ \mathit{size}\ k$) を，
%Coq上で以下のような定理と証明スクリプトを記述することにより実施することができる:
Coq 上での BMC 法による検査は，以下のように当該方法の事後条件 (ここでは Sheeran method1 I T P size k) と
定型的な証明スクリプトを記述し，これを Coq の型チェッカへ渡すことにより実施することができる:
\begin{lstlisting}[language=Coq,
  xleftmargin=20pt ]%Notation 

Theorem test : Sheeran_method1@$I$@@$T$@@$P$@@$\mathit{size}$@@$k$@. 
Proof.
 unfold @$I$@,@$T$@,@$P$@.
 unfold Sheeran_method1.
 unfold ... (*コンテキスト中の関数を全て展開*)
 simpl.
 split.
 (right; intros; smt solve; apply by_smt) ||
 (left; intros; smt solve; apply by_smt).
 repeat tryif split then split
   else smt solve; apply by_smt.                    
Qed.
\end{lstlisting}
%この定理 \verb test では, 
$I$, $T$, $P$, 使用した状態変数の個数$\mathit{size}$, 
探索範囲 $k$はユーザが指定する．
%を \verb Sheeran_method1 の引数として渡し, 述語論理式を生成している. 
%
%そして，\verb Proof. ~... \verb Qed. の部分の証明スクリプトで生成した式の成否を判定している．
%
証明スクリプトの前半部分では，生成した述語論理式の関数呼び出しを全て展開し，
後半部分でSMTソルバーを呼び出し各部分式の判定を行っている．
まず，生成した式を\verb simpl タクティックにより簡約化し，
\verb split タクティックにより \verb lasso , \verb violate_loop_free の部分と\verb safety の部分に分割している (6--7行目)．
$\vee$で結合している\verb lasso , \verb violate_loop_free の部分の成否は，
\verb right , \verb left タクティックを使用し，SMTソルバーによって判定している (8--9行目)．
\verb safety の部分の成否は，\verb repeat , \verb tryif , \verb split タクティックによって，$k+1$個のサブゴールに分割し，
すべてのサブゴールに対してSMTソルバーを呼び出すことで判定を行っている (10--11行目)．
コンテキスト中のすべてのサブゴールが成り立つとき，システムが安全であることが分かる．
成り立たなかった場合は，値$k$ではシステムの安全性を示せないことになる．


$3$ビットのシフトレジスタの例を示す．
シフトレジスタの振る舞い ($I$, $T$)，性質 $P$ を
\begin{lstlisting}[language=Coq,
  numbers=none,
  xleftmargin=10pt ]%Notation 

 Definition SR_I (s : state) : Prop :=
  s 2 = 1 /\ s 1 = 0 /\ s 0 = 0.
 Definition SR_T (si sj : state) : Prop :=
  sj 2 = si 1 /\  sj 1 = si 0 /\  sj 0 = 0.
 Definition SR_P (s : state) : Prop :=
  ~ (s 2 = 0 /\ s 1 = 0 /\ s 0 = 0).
\end{lstlisting}
と記述する．
\verb SR_P は，「シフトレジスタの値は$000$にならない」ということを記述している．
\verb Sheeran_method1 による検査を行う場合は，
\begin{lstlisting}[language=Coq,
  numbers=none,
  xleftmargin=10pt ]%Notation 

Theorem test : Sheeran_method1 SR_I SR_T SR_P 3@$k$@. 
\end{lstlisting}
と記述する．
このシフトレジスタは状態変数を3つ使用しているので, $\mathit{size}=3$ としている．
そして，前述した証明スクリプトを上記定理に対して記述することで検査を実施することができる．
